3. $\bar{x}=x_{1}\bar{e_1}+x_{2}\bar{e_2}+\dots+x_{n}\bar{e}_{n}$
   $\bar{y}=y_{1}\bar{e}_{1}+y_{2}\bar{e}_{2}+\dots+y_{n}\bar{e}_{n}$
   $(\bar{x};\bar{y})=(x_{1}\bar{e_1}+x_{2}\bar{e_2}+\dots+x_{n}\bar{e}_{n};y_{1}\bar{e}_{1}+y_{2}\bar{e}_{2}+\dots+y_{n}\bar{e}_{n})=$$=x_{1}y_{1}\overbrace{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{1})}^{=1}+x_{1}y_{2}\overbrace{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{2})}^{=0}+...+x_{1}y_{n}\overbrace{(\bar{e}_{1};\bar{e}_{n})}^{=0}+$
   $+x_{2}y_{1}\overbrace{(\bar{e}_{2};\bar{e}_{1})}^{=0}+x_{2}y_{2}\overbrace{(\bar{e}_{2};\bar{e}_{2})}^{=1}+\dots+x_{2}y_{n}\overbrace{(\bar{e}_{2};\bar{e}_{n})}^{=0}+$
   $\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots.\dots\dots.$
   $+x_{n}y_{1}\overbrace{(\bar{e}_{n};\bar{e}_{1})}^{=0}+x_{n}y_{2}\overbrace{(\bar{e}_{n};\bar{e}_{2})}^{=0}+\dots+x_{n}y_{n}\overbrace{(\bar{e}_{n};\bar{e}_{n})}^{=1}=$
   $=x_{1}y_{1}+x_{2}y_{2}+\dots+x_{n}y_{n}$
4. Пусть $Б=(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots ,\bar{e}_{n})$   и    $Б'=(\bar{e}_{1}',\bar{e}_{2}',\dots ,\bar{e}_{n}')$ - ОНБ

$$
\left \{
\begin{array}{c}
\bar{e}_{1}'=t_{11}\bar{e}_{1}+t_{21}\bar{e}_{2}+\dots+t_{n1}\bar{e}_{n} \\
\bar{e}_{2}'=t_{12}\bar{e}_{1}+t_{22}\bar{e}_{2}+\dots+t_{n2}\bar{e}_{n} \\
 \dots \dots \dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\\
\bar{e}_{n}'=t_{1n}\bar{e}_{1}+t_{2n}\bar{e}_{2}+\dots+t_{nn}\bar{e}_{n}
\end{array}\right.
$$
$$
T_{Б\to Б'}=\begin{pmatrix}
t_{11} & t_{21} & \dots & t_{n1} \\
t_{12} & t_{22} & \dots & t_{n2} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
t_{1n} & t_{2n} & \dots & t_{nn}
\end{pmatrix}\cdot{}\begin{pmatrix}
t_{11} & t_{12} & \dots & t_{1n} \\
t_{21} & t_{22} & \dots & t_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
t_{n1} & t_{n2} & \dots & t_{nn}
\end{pmatrix}=
$$
$=\begin{pmatrix}t_{11}t_{11}+t_{21}t_{21}+\dots+t_{n1}t_{n1} & t_{11}t_{12}+t_{21}t_{22}+\dots+t_{n1}t_{n2} & \dots & t_{11}t_{1n}+t_{21}t_{2n}+\dots+t_{n1}t_{nn} \\t_{12}t_{11}+t_{22}t_{21}+\dots+t_{n2}t_{n1} & t_{12}t_{12}+t_{22}t_{22}+\dots+t_{n2}t_{n2}& \dots & t_{12}t_{1n}+t_{22}t_{2n}+\dots+t_{n2}t_{nn} \\\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\t_{1n}t_{11}+t_{2n}t_{21}+\dots+t_{nn}t_{n1} & t_{1n}t_{12}+t_{2n}t_{22}+\dots+t_{nn}t_{n2}& \dots & t_{1n}t_{1n}+t_{2n}t_{2n}+\dots+t_{nn}t_{nn} \end{pmatrix}=$
$$
=\begin{pmatrix}
(\bar{e}_{1}';\bar{e}_{1}') & (\bar{e}_{1}';\bar{e}_{2}') & \dots & (\bar{e}_{1}';\bar{e}_{n}') \\
(\bar{e}_{2}';\bar{e}_{1}') & (\bar{e}_{2}';\bar{e}_{2}') & \dots & (\bar{e}_{2}';\bar{e}_{n}') \\
\vdots & \vdots  & \ddots & \vdots \\
(\bar{e}_{n}';\bar{e}_{1}') & (\bar{e}_{n}';\bar{e}_{2}') & \dots & (\bar{e}_{n}';\bar{e}_{n}') \\
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 & 0 & \dots & 0 \\
0 & 1 & \dots & 0 \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \dots & 1
\end{pmatrix}=E_{n\times n} \implies
T_{Б \to Б'}^t=T_{Б \to Б'}^{-1}
$$

<font color="#60d6a7"><u>Доказательство.</u></font>
Возьмём в V ОНБ $Б=(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{n})$
$\bar{f}_{1}=a_{11}\bar{e}_{1}+a_{21}\bar{e}_{2}+\dots+a_{n 1}\bar{e}_{n}$
$\bar{f}_{1}=a_{12}\bar{e}_{1}+a_{22}\bar{e}_{2}+\dots+a_{n 2}\bar{e}_{n}$
$\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots\dots$
$$\bar{f}_{n}=a_{1n}\bar{e}_{1}+a_{2n}\bar{e}_{2}+\dots+a_{n n}\bar{e}_{n}$$
$$
A = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n 1}  &  a_{n 2} &  \dots & a_{n n}
\end{pmatrix}
$$
$$
A^t \cdot A = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{21} & \dots & a_{n 1} \\
a_{12} & a_{22} & \dots & a_{n 2} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{1n}  &  a_{2n} &  \dots & a_{n n}
\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n 1}  &  a_{n 2} &  \dots & a_{n n}
\end{pmatrix}=
$$
$$
 = \begin{pmatrix}
(\bar{f}_{1};\bar{f}_{1})&(\bar{f}_{1};\bar{f}_{2})&\dots&(\bar{f}_{1};\bar{f}_{n}) \\
(\bar{f}_{2};\bar{f}_{1}) & (\bar{f}_{2};\bar{f}_{2}) & \dots & (\bar{f}_{2};\bar{f}_{n}) \\
\vdots  & \vdots & \ddots & \vdots\\
(\bar{f}_{n};\bar{f}_{1}) & (\bar{f}_{n};\bar{f}_{2}) & \dots & (\bar{f}_{n};\bar{f}_{n})
\end{pmatrix}= \Gamma_{S}
$$
$$
|A^t\cdot A|=|A^t|\cdot|A|=|A|\cdot|A|=|A|^2
$$
$$
|\Gamma_{S}|=|A|^2
$$
1) S - ЛНС $\implies$ столбцы у А линейно независимы $\implies |A|\neq 0\implies|\Gamma_{S}|>0$ 
2) S - ЛЗС $\implies$ столбцы у А линейно зависимы $\implies |A|=0\implies|\Gamma_{S}|=0$ 

<u>Замечание</u>
Теорема обобщается на случай m< n векторов в системы S .При m< n для доказательства следует взять не всё V, а подходящее $L\leq V$, $\langle \bar{f_{1}},\bar{f_{2}},\dots,\bar{f_{m}} \rangle\leq L$

<font color="#FFB100">§4 Ортогональное дополнение</font>

<font color="#9900ff"><u>опр. 1</u></font>
Пусть $M\subseteq V$, причём множество М непустое, ортогональным дополнение к M называется множество $M^{\perp}=\{  \bar{z}\in V:\forall \bar{y} \in M (\bar{y};\bar{z})=0 \}$ 

<font color="#F1A5CF"><u>Теорема (об определителе Грама)</u></font>
Пусть $L$ - подпространство конечномерного евклидово пространства $V$, тогда:
1. $\forall \bar{x} \in V$    $\exists!\bar{y}\in L$    $\exists!\bar{z}\in L^{\perp}$    $\bar{x}=\bar{y}+\bar{z}$
2. $\dim{(L^{\perp})}+\dim{(L)}=\dim{(V)}$

<font color="#60d6a7"><u>Доказательство.</u></font>
Докажем сначала, что $\forall M \neq \varnothing$,  $M\subseteq V$,    $M^{\perp}\leq V$
выберем произвольно $\bar{z}_{1},\bar{z}_{2}\in M^{\perp}$,    $\alpha_{1},\alpha_{2}\in \mathbb{R}$
$\forall   \bar{y}\in M$    $(\alpha_{1}\bar{z_{1}}+\alpha_{2}\bar{z_{2}};\bar{y})=\alpha_{1}\underbrace{(\bar{z_{1}};\bar{y})}_{=0}+\alpha_{2}\underbrace{(\bar{z_{2}};\bar{y})}_{=0}=0\implies$
$\implies(\alpha_{1}\bar{z_{1}}+\alpha_{2}\bar{z_{2}})\in M^{\perp}\implies M^{\perp}\leq V$
1) a) Существование $\bar{y}$ и $\bar{z}$.
Если $L=\{\bar{0}\}$, то $(\bar{x};\bar{0})=0\implies \bar{x}=\underbrace{\bar{x}}_{\in L^{\perp}}+\underbrace{\bar{0}}_{\in L}$
Если $L\neq\{\bar{0}\}$, то возьмём в L ОНБ $(\bar{e}_{1},\bar{e}_{2},\dots,\bar{e}_{m})$
Определим  $\bar{y}=\sum_{i=1}^m(\bar{x};\bar{e_{i}})\bar{e_{1}}\in L$. Докажем, что $\bar{z}=\bar{x}-\bar{y}\in L^{\perp}$
$(\bar{x}-\bar{y};\bar{e_{j}})=\left( \bar{x}-\sum_{i=1}^m(\bar{x};\bar{e_{i}})\bar{e_{i}};\bar{e}_{j} \right)=(\bar{x};\bar{e}_{j})-\sum_{i=1}^m(\bar{x};\bar{e_{i}})\cdot \underbrace{(\bar{e_{i}};\bar{e_{j}})}_{=0\text{ При } i\neq j}=(\bar{x};\bar{e}_{j})-(\bar{x};\bar{e}_{j})\cdot \underbrace{(\bar{e}_{j};\bar{e}_{j})}_{=1}=0\implies$
$\implies   \bar{z}=\bar{x}-\bar{y}\in L^{\perp}$
$\bar{x}=$